
\chapter{മലയാളം ടൈപ്പ് ചെയ്യാന്‍}
ഇന്‍സ്ക്രിപ്റ്റോ ലളിതയോ ഉപയോഗിക്കുന്നവര്‍ക്ക് നിലവില്‍ രണ്ട് രീതിയില്‍ മലയാളം ടൈപ്പ് ചെയ്യാം. ഒന്ന് xkb ഉപയോഗിച്ചും രണ്ടാമത് ibus ഉപയോഗിച്ചും.
\section{xkb ഉപയോഗിച്ചു്}
മൌസ് കഴ്സര്‍ മുകളില്‍ ഇടതുവശത്തേ മൂലയില്‍ കൊണ്ടുപോയാലോ Alt+F1 അമര്‍ത്തിയാലോ സൂപ്പര്‍കീ അമര്‍ത്തിയാലോ ചിത്രം~\ref{Key_app_search}-ലെപ്പോലെ ഒരു Search menu തുറന്നുവരും.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{2_Key_app_search.png}
	\caption[മെനുവില്‍ തിരയല്‍]{ഇവിടെ കീബോര്‍ഡ് എന്ന് ടൈപ്പ് ചെയ്തു തുടങ്ങുക. അപ്പോള്‍ ചിത്രം~\ref{Key_app_sel} പോലെ തെളിഞ്ഞു വരും.}
	\label{Key_app_search}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{3_Key_app_sel.png}
	\caption[അപ്ലിക്കേഷന്‍ തിരഞ്ഞെടുക്കല്‍]{ഇവിടെ കീബോര്‍ഡിന്റെ രണ്ട് പടം ചിലപ്പോള്‍ കാണാന്‍ സാധിക്കും. അതില്‍ കീബോര്‍ഡ് എന്നെഴുതിയത് തിരഞ്ഞെടുക്കുക. മറ്റേ ചിത്രത്തെ കുറിച്ച് പിന്നീട് പറയാം. ഇപ്പോള്‍ ചിത്രം~\ref{Key_app_setting} വരും. }
	\label{Key_app_sel}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{4_Key_app_setting.png}
	\caption[കീബോര്‍ഡ് സെറ്റിങ്ങ്സ്]{ഇവിടെ ഇന്‍പുട്ട് സോഴ്സസ് എന്നുകാണാം. അതില്‍ മൌസ് കൊണ്ട് അമര്‍ത്തിയാല്‍ ചിത്രം~\ref{Key_app_add}-ലേ കീബോര്‍ഡ് തിരഞ്ഞെടുക്കാനുള്ള  പട്ടിയിലേക്കെത്തും..}
	\label{Key_app_setting}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{5_Key_app_add.png}
	\caption[കീബോര്‍ഡ് ചേര്‍ക്കല്‍]{ഇതിലെ '+' അടയാള്ളത്തില്‍ അമതിയാല്‍ ചിത്രം~\ref{Key_app_list} കിട്ടും }
	\label{Key_app_add}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{6_Key_app_list.png}
	\caption[കീബോര്‍ഡ് ചെറിയ പട്ടിക]{ഇതിലെ കുത്തുകള്‍ കാണുന്ന ഭാഗത്ത് ഞെക്കിയാല്‍ ചിത്രം~\ref{Key_app_list_more} പോലെ വലിയ പട്ടിക കിട്ടും.}
	\label{Key_app_list}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{8_Key_app_Add.png}
	\caption[കീബോര്‍ഡ് തിരഞ്ഞെടുക്കല്‍]{ഇതില്‍ malayalam എന്ന് ടൈപ്പ് ചെയ്താല്‍ മലയാളത്തിലഉള്ളത് മാത്രം ബാക്കിയാവും. വേണ്ടത് തിരഞ്ഞെടുത്ത് ADD Button അമര്‍ത്തുക.}
	\label{Key_app_list_more}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{9_Key_app_option.png}
	\caption[കീബോര്‍ഡിന്റെ സ്വഭാവം]{OPTIONS- എന്നതില്‍ അമര്‍ത്തിയാല്‍ കീബോര്‍ഡ് ഏത് തരത്തില്‍ പ്രതികരിക്കണം എന്ന് നമുക്കിതില്‍ പറയാം. എല്ലാ അപ്ലിക്കേഷനുകളിലും ഒരേ തരം കീബോര്‍ഡ് ഉപയോഗിക്കുന്നതായിരിക്കം പൊതുവേ സൌകര്യം}
	\label{Key_app_option}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth,keepaspectratio]{10_Key_app_ShortCut.png}
	\caption[ഷോര്‍ട്ട് കട്ട് മാറ്റാന്‍]{ഒന്നില്‍ കൂടുതല്‍ ലേയൌട്ടുകള്‍ ഉപയോഗിക്കുന്നുണ്ടെങ്കില്‍ ആവശ്യത്തിന് അങ്ങോട്ടും ഇങ്ങോട്ടും മാറാന്‍ സൌകര്യമുള്ള ഒരു ഷോര്‍ട്ട് കട്ട് നല്ലതായിരിക്കും. കീബോര്‍ഡ് ഷോര്‍ട്ട് കട്ടില്‍ കീബോര്‍ഡ് തിരെഞ്ഞെടുത്ത്, മാറ്റേണ്ട ഷോര്‍ട്ട് കട്ട് ഏതൊക്കെ എന്ന് മൌസ് കൊണ്ട് തിരഞ്ഞെടുത്ത് വേണ്ട ഷോര്‍ട്ട് കട്ട് അമര്‍ത്തിയാല്‍ മതി.}
	\label{Key_app_ShortCut}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{11_Key_app_choser.png}
	\caption[മൌസുപയോഗിച്ച് കീബോര്‍ഡ് മാറ്റല്‍]{ഷോര്‍ട്ട് കട്ട് ഉപയോഗിക്കുന്നതിന് പകരം മൌസുപയോഗിച്ചും നിലവില്‍ ചേര്‍ത്ത് വെച്ചിട്ടുള്ള ലേയൌട്ട് മാറ്റാം. അതിനായി സ്ക്രീനിന്റെ വലതുഭാഗത്ത് മുകളിലുള്ള ചിത്രത്തില്‍ ‍ഞെക്കിയാല്‍ മതി.}
	\label{TimeZone}
\end{figure}

\clearpage
\section{ibus ഉപയോഗിച്ചു്}
റെമിങ്ങടണ്‍ ലേഔട്ടും മംഗ്ലീഷും xkb വഴി കിട്ടില്ല. അത് കിട്ടാന്‍ ibusആവശ്യമാണ്. റെമിങ്ങടണും മറ്റു ലേ-ഔട്ടും എങ്ങനെ ഉപയോഗിക്കാം എന്നു നോക്കാം. മിക്കവാറും നിങ്ങളുടെ കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ ibus ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യപ്പെട്ടിട്ടുണ്ടാവും. മലയാളം ഉപയോഗിക്കാനായി m17n എന്ന ഡാറ്റാബേസ് ആണ് ഉപയോഗിച്ചിരിക്കുന്നത്. ഇത് മിക്കവാറും നേരത്തേ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യപ്പെട്ടിട്ടുണ്ടാവില്ല. അതുകൂടാതെ ibus-gtk, ibus-gtk3 എന്നീ പാക്കേജുകള്‍ കൂടി ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യണം. ഇത് ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യുന്നതിനായി നമുക്ക് synaptic packet manager ഉപയോഗിക്കാം. ഇത് തുറക്കുന്നതിനായി നിങ്ങള്‍ക്ക് root  പദവിയോ super user പദവിയോ ഉണ്ടായിരിക്കണം. ആദ്യം നേരത്തേ ചെയ്തതുപോലെ Alt+F1 വഴിയോ സൌകര്യമുള്ള മറ്റു വഴിക്കോ Search Menu തുറക്കുക.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{1_Synaptic.png}
	\caption[സിനാപ്നിക്ക് തുറക്കാന്‍]{synaptic എന്ന് ടൈപ്പ് ചെയ്തു തുടങ്ങുമ്പോള്‍ തന്നെ അതിന്റെ ഐക്കണ്‍ തെളിഞ്ഞ് വരും. അതില്‍ അമര്‍ത്തുക. ചിത്രം~\ref{Synaptic_pass}-ല്‍ വരും .}
	\label{Synaptic}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{2_Synaptic_pass.png}
	\caption[സിനാപ്നിക്ക് തുറക്കാനുള്ള പാസ്സ്‍വെര്‍ഡ്]{നിങ്ങളുടെ കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യാന്‍ അധികാരമുള്ള സൂപ്പര്‍ യൂസര്‍ ആണെങ്കില്‍ നിങ്ങളുടെ പാസ്സ്‍വേര്‍ഡ് നല്‍കിയാല്‍ മതിയാവും. മുന്‍പ് പറഞ്ഞതുപോലെയാണ് ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്തതെങ്കില്‍ റൂട്ട് പാസ്സ്‍വെര്‍ഡ് തന്നെ കൊടുക്കണം. അപ്പോള്‍ പാക്കറ്റ് മാനേജര്‍ തുറക്കും}
	\label{Synaptic_pass}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{3_Synaptic_search.png}
	\caption[സിനാപ്റ്റിക്ക്]{സിനാപ്റ്റിക്കില്‍ ഒരു സെര്‍ച്ച് ബോക്സുണ്ട്. അത് കണ്ടില്ലെങ്കില്‍ സാധാരണ സേര്‍ച്ചിനുള്ള സൌകര്യവും അതിലുണ്ട്. നമുക്ക് വേണ്ട സോഫ്റ്റ്‍വെയറുകള്‍ തിരഞ്ഞ് കണ്ടുപിടിച്ച് അതില്‍ ‍ഞെക്കി Mark for installation കൊടുക്കുക. അപ്ലെയില്‍ അമര്‍ത്തിയാല്‍ ചിത്രം~\ref{Synaptic_install} തെളിഞ്ഞ് വരും}
	\label{Synaptic_search}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{4_Synaptic_install.png}
	\caption[സോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ ഇന്‍സ്റ്റാള്‍ ചെയ്യുക]{നമുടെ തീരുമാനങ്ങള്‍ പുനപരിശോധിക്കാനൊരവസരമാണിത്. തിരഞ്ഞെടുത്ത എല്ലാ സോഫ്റ്റ്‍വെയറും ഈ ലിസ്റ്റിലുണ്ടാവും. അപ്ലെ അമര്‍ത്തുക.}
	\label{Synaptic_install}
\end{figure}

\clearpage
iBus രണ്ട് രീതിയില്‍ ലഭ്യമാക്കാവുന്നതാണ്. ഒന്ന് നേരത്തേ നമ്മള്‍ പിന്തുടര്‍ന്ന വഴി. gnome3 ആണ് ഉപയോഗിക്കുന്നതെങ്കില്‍ ഈ വഴിക്ക് മാത്രമേ iBus ഉപയോഗിക്കാന്‍ സാധിക്കുകയുള്ളൂ. ഇങ്ങനെ ലഭ്യമാവണമെങ്കില്‍ നിങ്ങളുടെ default input method ibus ആയി സെറ്റ് ചെയ്തിരിക്കണം. അതിനുവേണ്ടി എന്താണ് ചെയ്യേണ്ടത് എന്ന് നോക്കാം. പഴയതുപോലെ വീണ്ടും Search Menu എടുക്കുക. Keyboard എന്ന് ടൈപ്പ് ചെയ്യുക.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{1_im_config.png}
	\caption[നിവേശന രീതിയുടെ ‌മാറ്റുന്നതിന്]{ഇപ്പോള്‍ കിട്ടുന്ന ഈ ചിത്രത്തില്‍ input method തിരഞ്ഞെടുക്കുക}
	\label{im_config_1}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{2_im_config.png}
	\caption[സൂചന]{നമുക്ക് ഒരു സൂചന തരും. ok അമര്‍ത്തി മുന്നോട്ട് പോവുക.}
	\label{im_config_2}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{3_im_config.png}
	\caption[മുന്നറിയിപ്പ്]{രണ്ടാമത് ഒരു മുന്നറിയിപ്പ് കൂടി തരും. മുന്നോട്ട് തന്നെ എന്നര്‍ത്ഥത്തില്‍ "yes" അമര്‍ത്തുക.}
	\label{im_config_3}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{4_im_config.png}
	\caption[നിവേശന രീതിയുടെ പട്ടിക]{ഈ പട്ടികയില്‍ ibus തിരഞ്ഞെടുത്ത ശേഷം "OK" അമര്‍ത്തുക.}
	\label{im_config_4}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{5_im_config.png}
	\caption[ibus-തിരഞ്ഞെടുത്തു]{അങ്ങനെ നിവേശന രീതിക്കുള്ള പശ്ചാത്തലം iBus ആക്കി മാറ്റിക്കഴിഞ്ഞു. ഇനി മുമ്പ് പറഞ്ഞ വഴിയിലൂടെ തന്നെ സൌകര്യമുള്ള ഇന്‍പുട്ട് രീതി തിരഞ്ഞെടുക്കാം.}
	\label{im_config_5}
\end{figure}

\clearpage
gnome3 അല്ലാ ഉപയോഗിക്കുന്നതെങ്കില്‍ ഡെസ്ക്ടോപ്പിലെ പാനലില്‍ ibus ഐക്കണ്‍ വന്നിട്ടുണ്ടാകും. ഇല്ലെങ്കില്‍ ഒന്ന് ലോഗൌട്ട് ചെയ്ത് ലോഗിന്‍ ചെയ്താല്‍ മതി. അപ്പോള്‍ ആ ഐക്കണ്‍ വന്നുകൊള്ളും. അതില്‍ വലതുവശത്തെ മൌസ് ബട്ടണ്‍ അമര്‍ത്തിയാല്‍ ചിത്രം~\ref{ibus_open}-ല്‍ കാണുന്നതുപോലെ വരും. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{1_ibus_open.png}
	\caption[ഐബസ് തുറക്കുന്നു]{അപ്പോള്‍ തുറന്നു വന്ന ഈ മെനുവില്‍ Preferences തിരഞ്ഞെടുത്താല്‍ ചിത്രം~\ref{ibus_option} കിട്ടും..}
	\label{ibus_open}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{2_ibus_option.png}
	\caption[ഐബസ്]{ഇതില്‍ ആദ്യം കാണുന്നത് കീബോര്‍ഡ് ലേയൌട്ട് മാറ്റാനുള്ള ഷോര്‍ട്ട് ഉണ്ടാക്കാനുള്ള വഴിയാണ്. ഇതില്‍ input methods എന്നതില്‍ ഞെക്കുക.}
	\label{ibus_option}
\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{3_add_new.png}
	\caption[ഐബസ് പുതിയ കീബോര്‍ഡ് ചേര്‍ക്കല്‍]{അതില്‍ ADD അമര്‍ത്തിയാല്‍ പുതിയ നിവേശന രീതികളുടെ പട്ടിക കിട്ടും.}
	\label{ibus_add_new}
\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{4_lang_list.png}
	\caption[ഐബസ് ഭാഷാപട്ടിക]{ഈ പട്ടികയില്‍ കുത്തുകള്‍ കാണുന്ന ഭാഗത്ത് ഞെക്കിയാല്‍ കൂടുതല്‍ ഭാഷകള്‍ തെളിഞ്ഞു വരും.}
	\label{ibus_lang_list}
\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{5_lang_search.png}
	\caption[ഐബസ് തിരയല്‍]{അതിലെ search box-ല്‍ malayalam എന്ന് ടൈപ്പ് ചെയ്താല്‍ മലയാളം മാത്രം ബാക്കിയാവും. അത് തിരഞ്ഞെടുക്കുക.}
	\label{ibus_lang_search}
\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{6_select.png}
	\caption[ഇഐബസ് തിരഞ്ഞെടുപ്പ്]{ഇപ്പോള്‍ iBus-മലയാളത്തില്‍ ലഭ്യമായ എല്ലാ നിവേശനരീകളും അതിലുണ്ടാവും. അതില്‍ നമുക്ക് വേണ്ടത് തിരഞ്ഞെടുത്ത് ADD അമര്‍ത്തുക.}
	\label{ibus_select}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth,keepaspectratio]{7_change.png}
	\caption[ഐബസ് നിവേശന രീതി മാറ്റല്‍]{കീബോര്‍ഡ് ഷോര്‍ട്ട് കട്ടല്ലാതെ മൌസുപയോഗിച്ചും iBus നിവേശന രീതി മാറ്റാം. അതിനായി കഴ്സര്‍ ഐബസ് ഐക്കണിന് മുകളില്‍ കൊണ്ടു വച്ച ശേഷം മൌസിലെ ഇടതുവശത്തെ ബട്ടണ്‍ അമര്‍ത്തിയാല്‍ മതി. വേണ്ട ഇന്‍പുട്ട് രീതി എന്താണെന്ന് വെച്ചാല്‍ അടുത്ത ക്ലിക്കില്‍ എടുക്കാം}
	\label{ibus_change}
\end{figure}

ഇത്രയും എത്തിയപ്പോഴേക്കും കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ മലയാളം ഉപയോഗിക്കാനുള്ള അടിസ്ഥാന കാര്യങ്ങള്‍ നമ്മള്‍ മനസ്സിലാക്കി, അതോടൊപ്പം കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ മലയാളം ഉപയോഗിച്ച് തുടങ്ങാനുള്ള സൌക്യര്യങ്ങളും ചെയ്തു. ഇനി ഇതില്‍ കൂടുതലായി ചെയ്യാന്‍ സാധിക്കുന്നതോ സാധിക്കേണ്ടതായതോ ആയ ചില കാര്യങ്ങളില്‍ കൂടി ഒരു എത്തിനോട്ടം നടത്താം.